<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Inverse Continous Wavelet Transform Wavelet Transform Signal Reconstruction Signal Processing on LESS IS MORE</title>
    <link>http://r9y9.github.io/categories/inverse-continous-wavelet-transform-wavelet-transform-signal-reconstruction-signal-processing/</link>
    <description>Recent content in Inverse Continous Wavelet Transform Wavelet Transform Signal Reconstruction Signal Processing on LESS IS MORE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Oct 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://r9y9.github.io/categories/inverse-continous-wavelet-transform-wavelet-transform-signal-reconstruction-signal-processing/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>逆連続ウェーブレット変換による信号の再構成</title>
      <link>http://r9y9.github.io/blog/2013/10/21/signal-reconstruction-using-invere-cwt/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://r9y9.github.io/blog/2013/10/21/signal-reconstruction-using-invere-cwt/</guid>
      <description>やったのでメモ。おそらく正しくできたと思う。結果貼っとく。ウェーブレットの参考は以下の文献
Torrence, C. and G.P. Compo &amp;ldquo;A Practical Guide to Wavelet Analysis&amp;rdquo;, Bull. Am. Meteorol. Soc., 79, 61–78, 1998.
ウェーブレットの条件 マザーウェーブレットはmorletを使う
 \begin{align} \psi_{0}(\eta) = \pi^{-1/4}e^{i\omega_{0}\eta}e^{-\eta^{2}/2} \end{align}  文献に従って$\omega_{0} = 6.0$とした。
以下にいっぱい図を張る。軸は適当
元の信号  ウェーブレットスペクトログラム  Gaborではなく、Morletで求めたもの。スケールは、min=55hzで、25cent毎に8オクターブ分取った。一サンプル毎にウェーブレット変換を求めてるので、前回の記事でガボールウェーブレットで求めた奴よりよっぽど解像度高いっすね（前のは10ms毎だった、書いてなかったけど）。見てて綺麗（こなみ
計算はFFT使ってるので速い
http://hp.vector.co.jp/authors/VA046927/gabor_wavelet/gabor_wavelet.html スケールのとり方はここを参考にするといい
再構成した信号  連続ウェーブレットの逆変換は、フーリエ変換と違ってそんなシンプルじゃないんだけど、結果から言えばウェーブレット変換の実数部を足しあわせて適当にスケールすれば元の信号が再構成できるみたい。ほんまかと思って実際にやってみたけど、できた
が、実は少し誤差がある
重ねてプロット  あっぷ      んー、まぁだいたいあってんじゃないですかね
誤差 平均誤差を計算すると、図の縦軸の量で考えて55.3994だった。16bitのwavが-32768〜32767なので、どうだろう、大きいのか小さいのかわからん
ただ、再合成した音声を聞いた所それほど違和感はなかった。これはつまり、スペクトルいじる系の分析にSTFTがではなくウェーブレット使ってもいいんではないか？という考えが生まれますね。果たして、ウェーブレットが音声/音楽の分析にフーリエ変換ほど使われないのはなぜなのか、突き詰めたい
使った音声 あなたが一番聞きたいと思った声が流れます、どうぞ
 スペクトログラム表示するのにサンプルが多いと大変なので、48kから10kにサンプリング周波数を落としたもの
再構成した音声  僕の耳では違いはわからない。サンプリング周波数によって誤差が大小する可能性はあるが、そこまで調査してない
メモ http://paos.colorado.edu/research/wavelets/wavelet3.html ここの最後に書かれている以下の文章、
 One problem with performing the wavelet transform in Fourier space is that this assumes the time series is periodic.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>