<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Speech Synthesis on LESS IS MORE</title>
    <link>https://r9y9.github.io/categories/speech-synthesis/</link>
    <description>Recent content in Speech Synthesis on LESS IS MORE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Dec 2017 12:15:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://r9y9.github.io/categories/speech-synthesis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>【単一話者編】Deep Voice 3: 2000-Speaker Neural Text-to-Speech / arXiv:1710.07654 [cs.SD]</title>
      <link>https://r9y9.github.io/blog/2017/12/13/deepvoice3/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Dec 2017 12:15:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://r9y9.github.io/blog/2017/12/13/deepvoice3/</guid>
      <description>論文リンク: arXiv:1710.07654 コード: https://github.com/r9y9/deepvoice3_pytorch  三行まとめ  arXiv:1710.07654: Deep Voice 3: 2000-Speaker Neural Text-to-Speech を読んで、単一話者の場合のモデルを実装しました（複数話者の場合は、今実験中です (deepvoice3_pytorch/#6) arXiv:1710.08969 と同じく、RNNではなくCNNを使うのが肝です 例によって LJSpeech Dataset を使って、英語TTSモデルを作りました（学習時間半日くらい）。論文に記載のハイパーパラメータでは良い結果が得られなかったのですが、arXiv:1710.08969 のアイデアをいくつか借りることで、良い結果を得ることができました。  概要 前回の記事 で紹介した方法と、モチベーション、基本的な方法論はまったく同じのため省略します。モデルのアーキテクチャが異なりますが、その点についても前回述べたので、そちらを参照ください。 今回の記事では、DeepVoice3のアーキテクチャをベースにした方法での実験結果をまとめます。
予備実験 はじめに、可能な限り論文に忠実に、論文に記載のモデルアーキテクチャ、ハイパーパラメータで、レイヤー数やConvレイヤーのカーネル数を若干増やしたモデルで試しました。（増やさないと、LJSpeechではイントネーションが怪しい音声が生成されてしまいました）。しかし、どうもビブラートがかかったような音声が生成される傾向にありました。色々試行錯誤して改良したのですが、詳細は後述するとして、改良前/改良後の音声サンプルを以下に示します。
Generative adversarial network or variational auto-encoder.
(59 chars, 7 words)
改良前：
Your browser does not support the audio element. 
改良後：
Your browser does not support the audio element. 
いかがでしょうか。結構違いますよね。なお、改良前のモデルは53万イテレーション、改良後は21万イテレーション学習しました。回数を増やせばいいというものではないようです（当たり前ですが）。結論からいうと、モデルの自由度が足りなかったのが品質が向上しにくかった原因ではないかと考えています。
実験 前回と同じく LJSpeech Dataset を使って、11時間くらい（21万ステップ）学習しました。モデルは、DeepVoice3で提案されているものを少しいじりました。どのような変更をしたのか、以下にまとめます。
 Encoder: レイヤー数を増やし、チャンネル数を大きくしました。代わりにカーネル数は7から3に減らしました Decoder: メル周波数スペクトログラムの複数フレームをDecoderの1-stepで予測するのではなく、arXiv:1710.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Efficiently Trainable Text-to-Speech System Based on Deep Convolutional Networks with Guided Attention. [arXiv:1710.08969]</title>
      <link>https://r9y9.github.io/blog/2017/11/23/dctts/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 19:30:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://r9y9.github.io/blog/2017/11/23/dctts/</guid>
      <description>論文リンク: arXiv:1710.08969 コード: https://github.com/r9y9/deepvoice3_pytorch  三行まとめ  arXiv:1710.08969: Efficiently Trainable Text-to-Speech System Based on Deep Convolutional Networks with Guided Attention. を読んで、実装しました RNNではなくCNNを使うのが肝で、オープンソースTacotronと同等以上の品質でありながら、高速に (一日程度で) 学習できる のが売りのようです。 LJSpeech Dataset を使って、英語TTSモデルを作りました（学習時間一日くらい）。完全再現とまではいきませんが、大まかに論文の主張を確認できました。  前置き 本当は DeepVoice3 の実装をしていたのですが、どうも上手くいかなかったので気分を変えてやってみました。 以前 Tacotronに関する長いブログ記事 (リンク) を書いてしまったのですが、読む方も書く方もつらいので、簡潔にまとめることにしました。興味のある人は続きもどうぞ。
概要 End-to-endテキスト音声合成 (Text-to-speech synthesis; TTS) のための Attention付き畳み込みニューラルネット (CNN) が提案されています。SampleRNN, Char2Wav, Tacotronなどの従来提案されてきたRNNをベースとする方法では、モデルの構造上計算が並列化しにくく、 学習/推論に時間がかかることが問題としてありました。本論文では、主に以下の二つのアイデアによって、従来法より速く学習できるモデルを提案しています。
 RNNではなくCNNを使うこと (参考論文: arXiv:1705.03122) Attentionがmotonicになりやすくする効果を持つLossを考えること (Guided attention)  実験では、オープンソースTacotron (keithito/tacotron) の12日学習されたモデルと比較し、主観評価により同等以上の品質が得られたことが示されています。
DeepVoice3 との違い ほぼ同時期に発表されたDeepVoice3も同じく、CNNをベースとするものです。論文を読みましたが、モチベーションとアプローチの基本は DeepVoice3 と同じに思いました。しかし、ネットワーク構造は DeepVoice3とは大きく異なります。いくつか提案法の特徴を挙げると、以下のとおりです。
 ネットワークが深い（DeepVoice3だとEncoder, Decoder, Converter それぞれ10未満ですが、この論文ではDecoderだけで20以上）。すべてにおいて深いです。カーネルサイズは3と小さいです1 Fully-connected layer ではなく1x1 convolutionを使っています チャンネル数が大きい（256とか512とか、さらにネットワーク内で二倍になっていたりする）。DeepVoice3だとEncoderは64です レイヤーの深さに対して指数上に大きくなるDilationを使っています（DeepVoiceではすべてdilation=1） アテンションレイヤーは一つ（DeepVoice3は複数  DeepVoice3は、arXiv:1705.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>日本語 End-to-end 音声合成に使えるコーパス JSUT の前処理 [arXiv:1711.00354]</title>
      <link>https://r9y9.github.io/blog/2017/11/12/jsut_ver1/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 03:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://r9y9.github.io/blog/2017/11/12/jsut_ver1/</guid>
      <description>コーパス配布先リンク: JSUT (Japanese speech corpus of Saruwatari Lab, University of Tokyo) - Shinnosuke Takamichi (高道 慎之介) 論文リンク: arXiv:1711.00354  三行まとめ  日本語End-to-end音声合成に使えるコーパスは神、ありがとうございます クリーンな音声であるとはいえ、冒頭/末尾の無音区間は削除されていない、またボタンポチッみたいな音も稀に入っているので注意 僕が行った無音区間除去の方法（Juliusで音素アライメントを取って云々）を記録しておくので、必要になった方は参考にどうぞ。ラベルファイルだけほしい人は連絡ください  JSUT とは ツイート引用： フリーの日本語音声コーパス（単一話者による10時間データ）を公開しました．音声研究等にお役立てください．https://t.co/94ShJY44mA pic.twitter.com/T0etDwD7cS
&amp;mdash; Shinnosuke Takamichi (高道 慎之介) (@forthshinji) October 26, 2017  
つい先月、JSUT という、日本語 End-to-end 音声合成の研究に使えることを前提に作られた、フリーの大規模音声コーパスが公開されました。詳細は上記リンク先を見てもらうとして、簡単に特徴をまとめると、以下のとおりです。
 単一日本語女性話者の音声10時間 無響室で収録されている、クリーンな音声コーパス 1 非営利目的で無料で使える  僕の知る限り、日本語 End-to-end 音声合成に関する研究はまだあまり発展していないように感じていたのですが、その理由の一つに誰でも自由に使えるコーパスがなかったことがあったように思います。このデータセットはとても貴重なので、ぜひ使っていきたいところです。 高道氏およびコーパスを整備してくださった方、本当にありがとうございます。
この記事では、僕が実際に日本語End-to-end音声合成の実験をしようと思った時に、必要になった前処理（最初と最後の無音区間の除去）について書きたいと思います。
問題 まずはじめに、最初と最後の無音区間を除去したい理由には、以下の二つがありました。
 Tacotronのようなattention付きseq2seqモデルにおいて、アライメントを学習するのに不都合なこと。句読点に起因する無音区間ならともかく、最初/最後の無音区間は、テキスト情報からはわからないので、直感的には不要であると思われます。参考までに、DeepVoice2の論文のsection 4.2 では、無音区間をトリミングするのがよかったと書かれています。 発話の前、発話の後に、微妙にノイズがある（息を大きく吸う音、ボタンをポチッ、みたいな機械音等）データがあり、そのノイズが不都合なこと。例えばTacotronのようなモデルでは、テキスト情報とスペクトログラムの関係性を学習したいので、テキストに関係のないノイズは可能な限り除去しておきたいところです。参考までに、ボタンポチノイズは 例えば basic5000/wav/BASIC5000_0008.wav に入っています  最初何も考えずに（ダメですが）データを入れたら、アライメントが上手く学習されないなーと思い、データを見ていたところ、後者に気づいた次第です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tacotron: Towards End-to-End Speech Synthesis / arXiv:1703.10135 [cs.CL]</title>
      <link>https://r9y9.github.io/blog/2017/10/15/tacotron/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 14:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://r9y9.github.io/blog/2017/10/15/tacotron/</guid>
      <description>Googleが2017年4月に発表したEnd-to-Endの音声合成モデル Tacotron: Towards End-to-End Speech Synthesis / arXiv:1703.10135 [cs.CL] に興味があったので、自分でも同様のモデルを実装して実験してみました。結果わかったことなどをまとめておこうと思います。
GoogleによるTacotronの音声サンプルは、 https://google.github.io/tacotron/ から聴けます。僕の実装による音声サンプルはこの記事の真ん中くらいから、あるいは Test Tacotron.ipynb | nbviewer1 から聴くことができます。
とても長い記事になってしまったので、結論のみ知りたい方は、一番最後まで飛ばしてください。最後の方のまとめセクションに、実験した上で僕が得た知見がまとまっています。
概要 論文のタイトルにもある通り、End-to-Endを目指しています。典型的な（複雑にあなりがちな）音声合成システムの構成要素である、
 言語依存のテキスト処理フロントエンド 言語特徴量と音響特徴量のマッピング (HMMなりDNNなり) 波形合成のバックエンド  を一つのモデルで達成しようとする、attention付きseq2seqモデル を提案しています。ただし、Toward とあるように、完全にEnd-to-Endではなく、ネットワークは波形ではなく 振幅スペクトログラム を出力し、Griffin limの方法によって位相を復元し、逆短時間フーリエ変換をすることによって、最終的な波形を得ます。根本にあるアイデア自体はシンプルですが、そのようなEnd-to-Endに近いモデルで高品質な音声合成を実現するのは困難であるため、論文では学習を上手くいくようするためのいくつかのテクニックを提案する、といった主張です。以下にいくつかピックアップします。
 エンコーダに CBFG (1-D convolution bank + highway network + bidirectional GRU) というモジュールを使う デコーダの出力をスペクトログラムではなく（より低次元の）メル周波数スペクトログラム にする。スペクトログラムはアライメントを学習するには冗長なため。 スペクトログラムは、メル周波数スペクトログラムに対して CBFG を通して得る  その他、BatchNormalizationを入れたり、Dropoutを入れたり、GRUをスタックしたり、と色々ありますが、正直なところ、どれがどのくらい効果があるのかはわかっていません（調べるには、途方もない時間がかかります）が、論文の主張によると、これらが有効なようです。
既存実装 Googleは実装を公開していませんが、オープンソース実装がいくつかあります。
 https://github.com/Kyubyong/tacotron https://github.com/barronalex/Tacotron https://github.com/keithito/tacotron  自分で実装する前に、上記をすべてを簡単に試したり、生成される音声サンプルを比較した上で、僕は keithito/tacotron が一番良いように思いました。最も良いと思った点は、keithito さんは、LJ Speech Dataset という単一話者の英語読み上げ音声 約24時間のデータセットを構築 し、それを public domainで公開 していることです。このデータセットは貴重です。デモ音声サンプルは、そのデータセットを使った結果でもあり、他と比べてとても高品質に感じました。自分でも試してみて、1時間程度で英語らしき音声が生成できるようになったのと、さらに数時間でアライメントも学習されることを確認しました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GAN 日本語音声合成 [arXiv:1709.08041]</title>
      <link>https://r9y9.github.io/blog/2017/10/10/gantts-jp/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 11:45:32 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://r9y9.github.io/blog/2017/10/10/gantts-jp/</guid>
      <description>10&amp;frasl;11 追記: IEEE TASLPのペーパー (Open access) が公開されたようなので、リンクを貼っておきます: http://ieeexplore.ieee.org/document/8063435/
arXiv論文リンク: arXiv:1709.08041
前回の記事 の続きです。これでこのシリーズは終わりの予定です。
前回は英語音声合成でしたが、以前書いた DNN日本語音声合成の記事 で使ったデータと同じものを使い、日本語音声合成をやってみましたので、結果を残しておきます。
実験 実験条件 HTSのNIT-ATR503のデモデータ (ライセンス) から、wavデータ503発話を用います。442を学習用、56を評価用、残り5をテスト用にします（※英語音声とtrain/evalの比率は同じです）。継続長モデルは、state-levelではなくphone-levelです。サンプリング周波数が48kHzなので、mgcの次元を25から60に増やしました。モデル構造は、すべて英語音声合成の場合と同じです。ADV loss は0次を除くmgcを用いて計算しました。F0は入れていません。
gantts の jpブランチ をチェックアウトして、以下のシェルを実行すると、ここに貼った結果が得られます。
 ./jp_tts_demo.sh jp_tts_order59  ただし、シェル中に、HTS_ROOT という変数があり、シェル実行前に、環境に合わせてディレクトリを指定する必要があります。
diff --git a/jp_tts_demo.sh b/jp_tts_demo.sh index 7a8f12c..b18e604 100755 --- a/jp_tts_demo.sh +++ b/jp_tts_demo.sh @@ -8,7 +8,7 @@ experiment_id=$1 fs=48000 # Needs adjastment -HTS_DEMO_ROOT=~/local/HTS-demo_NIT-ATR503-M001 +HTS_DEMO_ROOT=HTS日本語デモの場所を指定してください # Flags run_duration_training=1  変換音声の比較 音響モデルのみ適用  自然音声 ベースライン GAN  の順に音声を貼ります。聴きやすいように、soxで音量を正規化しています。
nitech_jp_atr503_m001_j49
Your browser does not support the audio element.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【音声合成編】Statistical Parametric Speech Synthesis Incorporating Generative Adversarial Networks [arXiv:1709.08041]</title>
      <link>https://r9y9.github.io/blog/2017/10/09/gantts/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 02:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://r9y9.github.io/blog/2017/10/09/gantts/</guid>
      <description>10&amp;frasl;11 追記: IEEE TASLPのペーパー (Open access) が公開されたようなので、リンクを貼っておきます: http://ieeexplore.ieee.org/document/8063435/
arXiv論文リンク: arXiv:1709.08041
前回の記事 の続きです。音響モデルの学習にGANを使うというアイデアは、声質変換だけでなく音声合成にも応用できます。CMU ARCTIC を使った英語音声合成の実験を行って、ある程度良い結果がでたので、まとめようと思います。音声サンプルだけ聴きたい方は真ん中の方まで読み飛ばしてください。
 コードはこちら: r9y9/gantts | PyTorch implementation of GAN-based text-to-speech and voice conversion (VC)  (VCのコードも一緒です) 音声サンプル付きデモノートブックはこちら: The effects of adversarial training in text-to-speech synthesis | nbviewer  前回の記事でも書いた注意書きですが、厳密に同じ結果を再現しようとは思っていません。同様のアイデアを試す、といったことに主眼を置いています。
実験 実験条件 CMU ARCTIC から、話者 slt のwavデータそれぞれ1131発話すべてを用います。 Merlin の slt デモの条件と同様に、1000を学習用、126を評価用、残り5をテスト用にします。継続長モデル（state-level）には Bidirectional-LSTM RNN を、音響モデルには Feed-forward型 のニューラルネットを使用しました1。継続長モデル、音響モデルの両方にGANを取り入れました。論文の肝である ADV loss についてですが、mgcのみ（0次は除く）を使って計算するパターンと、mgc + lf0で計算するパターンとで比較しました2。
実験の結果 (ADV loss: mgcのみ) は、 a5ec247 をチェックアウトして、下記のシェルを実行すると再現できます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【声質変換編】Statistical Parametric Speech Synthesis Incorporating Generative Adversarial Networks [arXiv:1709.08041]</title>
      <link>https://r9y9.github.io/blog/2017/10/05/ganvc/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 23:25:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://r9y9.github.io/blog/2017/10/05/ganvc/</guid>
      <description>10&amp;frasl;11 追記: IEEE TASLPのペーパー (Open access) が公開されたようなので、リンクを貼っておきます: http://ieeexplore.ieee.org/document/8063435/
arXiv論文リンク: arXiv:1709.08041
2017年9月末に、表題の 論文 が公開されたのと、nnmnkwii という designed for easy and fast prototyping を目指すライブラリを作ったのもあるので、実装してみました。僕が実験した限りでは、声質変換 (Voice conversion; VC) では安定して良くなりました（音声合成ではまだ実験中です）。この記事では、声質変換について僕が実験した結果をまとめようと思います。音声合成については、また後日まとめます
 コードはこちら: r9y9/gantts | PyTorch implementation of GAN-based text-to-speech and voice conversion (VC)  (TTSのコードも一緒です) 音声サンプルを聴きたい方はこちら: The effects of adversarial training in voice conversion | nbviewer (※解説はまったくありませんのであしからず)  なお、厳密に同じ結果を再現しようとは思っていません。同様のアイデアを試す、といったことに主眼を置いています。コードに関しては、ここに貼った結果を再現できるように気をつけました。
概要 一言でいえば、音響モデルの学習に Generative Adversarial Net (GAN) を導入する、といったものです。少し具体的には、
 音響モデル（生成モデル）が生成した音響特徴量を偽物か本物かを見分けようとする識別モデルと、 生成誤差を小さくしつつ (Minimum Generation Error loss; MGE loss の最小化) 、生成した特徴量を識別モデルに本物だと誤認識させようとする (Adversarial loss; ADV loss の最小化) 生成モデル  を交互に学習することで、自然音声の特徴量と生成した特徴量の分布を近づけるような、より良い音響モデルを獲得する、といった方法です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DNN音声合成のためのライブラリの紹介とDNN日本語音声合成の実装例</title>
      <link>https://r9y9.github.io/blog/2017/08/16/japanese-dnn-tts/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2017 23:10:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://r9y9.github.io/blog/2017/08/16/japanese-dnn-tts/</guid>
      <description>nnmnkwii というDNN音声合成のためのライブラリを公開しましたので、その紹介をします。
https://t.co/p8MnOxkVoH Library to build speech synthesis systems designed for easy and fast prototyping. Open sourced:)
&amp;mdash; 山本りゅういち (@r9y9) August 14, 2017 
ドキュメントの最新版は https://r9y9.github.io/nnmnkwii/latest/ です。以下に、いくつかリンクを貼っておきます。
 なぜ作ったのか、その背景の説明と設計 (日本語) クイックガイド DNN英語音声合成のチュートリアル  よろしければご覧ください1。
ドキュメントは、だいたい英語でお硬い雰囲気で書いたので、この記事では、日本語でカジュアルに背景などを説明しようと思うのと、（ドキュメントには英語音声合成の例しかないので）HTSのデモに同梱のATR503文のデータセットを使って、DNN日本語音声合成 を実装する例を示したいと思います。結果だけ知りたい方は、音声サンプルが下の方にあるので、適当に読み飛ばしてください。
なぜ作ったのか 一番大きな理由は、僕が 対話環境（Jupyter, IPython等） で使えるツールがほしかったからです2。 僕は結構前からREPL (Read-Eval-Print-Loop) 信者で、プログラミングのそれなりの時間をREPLで過ごします。 IDEも好きですし、emacsも好きなのですが、同じくらいJupyterやJuliaのREPLが好きです。 用途に応じて使い分けますが、特に何かデータを分析する必要があるような時に、即座にデータを可視化できるJupyter notebookは、僕にとってプログラミングに欠かせないものになっています。
ところが、HTSの後継として生まれたDNN音声合成ツールである Merlin は、コマンドラインツールとして使われる想定のもので、僕の要望を満たしてくれるものではありませんでした。 とはいえ、Merlinは優秀な音声研究者たちの産物であり、当然役に立つ部分も多く、使っていました。しかし、ことプロトタイピングにおいては、やはり対話環境でやりたいなあという思いが強まっていきました。
新しく作るのではなく、Merlinを使い続ける、Merlinを改善する方針も考えました。僕がMerlinを使い始めた頃、Merlinはpython3で動かなかったので、動くように プルリク を出したこともあるのですが、まぁレビューに数カ月もかかってしまったので、これは新しいものを作った方がいいな、と思うに至りました。
以上が、僕が新しくツール作ろうと思った理由です。
特徴 さて、Merlinに対する敬意と不満から生まれたツールでありますが、その特徴を簡単にまとめます。
 対話環境 での使用を前提に、設計されています。コマンドラインツールはありません。ユーザが必要に応じて作ればよい、という考えです。 DNN音声合成のデモをノートブック形式で提供しています。 大規模データでも扱えるように、データセットとデータセットのイテレーション（フレーム毎、発話毎の両方）のユーティリティが提供されています Merlinとは異なり、音響モデルは提供しません。自分で実装する必要があります（が、今の時代簡単ですよね、lstmでも数行で書けるので 任意の深層学習フレームワークと併せて使えるように、設計されています3（autogradパッケージのみ、今のところPyTorch依存です 言語特徴量の抽出の部分は、Merlinのコードをリファクタして用いています。そのせいもあって、Merlinのデモと同等のパフォーマンスを簡単に実現できます。  対象ユーザ まずはじめに、大雑把にいって、音声合成の研究（or その真似事）をしてみたい人が主な対象です。 自前のデータを元に、ブラックボックスでいいので音声合成エンジンを作りたい、という人には厳しいかもしれません。その前提を元に、少し整理します。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DNN統計的音声合成ツールキット Merlin の中身を理解をする</title>
      <link>https://r9y9.github.io/blog/2017/08/16/trying-to-understand-merlin/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2017 03:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://r9y9.github.io/blog/2017/08/16/trying-to-understand-merlin/</guid>
      <description>この記事では、音声合成ツールキットであるMerlinが、具体的に何をしているのか（特徴量の正規化、無音区間の削除、ポストフィルタなど、コードを読まないとわからないこと）、その中身を僕が理解した範囲でまとめます。 なお、HMM音声合成について簡単に理解していること（HMMとは、状態とは、フルコンテキストラベルとは、くらい）を前提とします。
はじめに Merlinの概要については以下をご覧ください。
 Wu, Zhizheng, Oliver Watts, and Simon King. &amp;ldquo;Merlin: An open source neural network speech synthesis system.&amp;rdquo; Proc. SSW, Sunnyvale, USA (2016). &amp;ldquo;A Demonstration of the Merlin Open Source Neural Network Speech Synthesis System&amp;rdquo; 公式ドキュメント  Merlinにはデモスクリプトがついています。基本的にユーザが使うインタフェースはrun_merlin.pyというコマンドラインスクリプトで、 デモスクリプトではrun_merlin.pyに用途に応じた設定ファイルを与えることで、継続長モデルの学習/音響モデルの学習/パラメータ生成など、音声合成に必要なステップを実現しています。
デモスクリプトを実行すると、音声データ (wav) と言語特徴量（HTSのフルコンテキストラベル）から、変換音声が合成されるところまでまるっとやってくれるのですが、それだけでは内部で何をやっているのか、理解することはできません。 ツールキットを使う目的が、自分が用意したデータセットで音声合成器を作りたい、といった場合には、特に内部を知る必要はありません。 また、設定ファイルをちょこっといじるだけでこと済むのであれば、知る必要はないかもしれません。 しかし、モデル構造を変えたい、学習アルゴリズムを変えたい、ポストフィルタを入れたい、といったように、少し進んだ使い方をしようとすれば、内部構造を理解しないとできないことも多いと思います。
run_merlin.py はあらゆる処理 (具体的にはあとで述べます) のエントリーポイントになっているがゆえに、コードはなかなかに複雑になっています1。この記事では、run_merlin.pyがいったい何をしているのかを読み解いた結果をまとめます。
Merlinでは提供しないこと Merlinが何を提供してくれるのかを理解する前に、何を提供しないのか、をざっくりと整理します。以下のとおりです。
 Text-processing (Frontend) Speech analysis/synthesis (Backend)  HTSと同様に、frontend, backendといった部分は提供していません。Merlinの論文にもあるように、HTSの影響を受けているようです。
Frontendには、英語ならFestival、BackendにはWORLDやSTRAIGHTを使ってよろしくやってね、というスタンスです。 Backendに関しては、Merlinのインストールガイドにあるように、WOLRDをインストールするように促されます。
デモスクリプトでは、Frontendによって生成されたフルコンテキストラベル（HTS書式）が事前に同梱されているので、Festivalをインストールする必要はありません。 misc以下に、Festivalを使ってフルコンテキストラベルを作るスクリプト (make_labels) があるので、デモデータ以外のデータセットを使う場合は、それを使います。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>